[港共01]應訂立「公民—永久居民—居民」三級公民制度 「永久居民」只享部分社會福利

.....確立香港公民身份

在爭取港人在內地獲得種種便利的同時，香港「公民」、「居民」的概念一直糾纏不清，政府應盡快理清這個亂象，正式確立香港公民的身份。一般而言，「公民」是國家、地區的群體成員，「公民」需要對國家、地區有深刻的政治認同，他們擁有完整的權利，並承擔相應的義務，至於「居民」則只是合法居於某一個地方的人民。《基本法》並未確立港人的公民身份，在現行制度下，只要居港滿七年，便可以成為香港「永久性居民」，並享有大多數由基本法確立的權利、福利，惟這些「永久性居民」，可以不入籍中國，甚或擁有別國護照，這情況並不理想。

以政治權利為例，《基本法》67條規定立法會可有不多於20%的外籍議員。另外，基本法只規定主要官員必須由「香港永久性居民中沒有外國居留權的中國公民」擔任，副局長不受此限，上屆特首梁振英曾經要求副局長不得擁有外國國籍，但這只是他的個人要求，未有從法例上堵塞漏洞。在現行制度下，擁有外國國籍者也可以投票，決定由誰領導香港。擁有外國國籍者與其他永久性居民的心態有很大分別，由於持有別國護照者可以受到另一個政權保障，他們是否自視為命運共同體的一員，實成疑問，由此觀之，他們未必能夠為香港作出最合適的抉擇。

在福利方面，按現行制度，如失業救濟、長者生活津貼、公共醫療服務等權利給予所有永久性居民。但同樣地，一些擁有外國國籍者已經在別國取得福利，在他們未有效忠中華人民共和國香港特別行政區的前提下，讓他們擁有所有的公民權利，對真正意義的香港公民實屬不公。

為區別出公民與居民，香港政府應提出修改《基本法》的議案，訂立「公民—永久居民—居民」三級制的公民制度。擁有公民身份者，須放棄其他國家國籍，從而取得全部權利；在港居滿七年者，即可申請成為「香港公民」，惟未放棄其他國籍並入籍中國前，他們只屬「永久性居民」，不得擁有投票及參選權，並只能享有部分社會福利；至於未居滿七年的居民，安排則與現時無異。

觀乎基本法起草過程，有論者認為香港不需要有「香港公民」，因為香港只屬中國的一部分，「香港公民」與「中國公民」的理念有牴觸。其實以城市、州份為本位的公民身份在國際間甚為常見，以美國為例，就存在美國公民、加州公民的雙重身份。更何況香港實行一國兩制，在《基本法》確立了香港公民首先是中國公民，然後是香港公民，享有相關權利與義務這種安排，有利於香港人更熟悉自己的中國人身份。

香港人須直面變化

政府有責任從制度上助港人建構政治身份，市民同樣需要去除心魔，認清時代變化。在港澳台居民居住證推出時，有部分人質疑港人的個人資料是否會遭洩漏云云。這說法犯上了一個根本的錯誤，就是居住證屬自願性質，沒有人會被強迫申請，再者，申請居住證的港人，都於內地就學、工作，他們的資料早為內地部門掌握。

按常理推測，即可發現這些說法不合理。近年但凡出現中港融合的消息，社會都會出現類似的反應。這些情緒化的回應，多少出於市民對時代變化的恐懼。近年來，中央調整了無為而治的治港方針，一些親中人士尚且未能掌握變化，對那些素來抗拒中央的市民來說，自然適應需時。但是香港是中國的一部分，早已是不可移易的事實，香港與內地的實質融合為大勢所趨。再者，大灣區、「一帶一路」等規劃，以至居住證等政策，都能夠為香港帶來好處，市民不應以意識形態的目光和偏見審視。每逢世局出現變化，總會出現強弱的逆轉，但是港人若能面對變化、把握機遇，總會找到出路，為自己找到更理想的發展前景。

國籍係效忠問題
如果條友長住交撚足稅，你憑乜cut鳩人福利

照港共01咁講，入藉中國係享用福利果陣係要應該申報埋大陸份資產，班新移民咪...

係
邊會長期俾你哋攞福利又唔使交稅咁荀

效忠 中國 定 香港先

中國國藉 同 香港國藉金2選1

乜有得選特首咩

咁請問有咩分別？

有政治權利先叫做公民

支那01

人地美國要分係因為人地每人有一票選總統